
# Домашнее задание к занятию "5.3. Введение. Экосистема. Архитектура. Жизненный цикл Docker контейнера"

## Как сдавать задания

Обязательными к выполнению являются задачи без указания звездочки. Их выполнение необходимо для получения зачета и диплома о профессиональной переподготовке.

Задачи со звездочкой (*) являются дополнительными задачами и/или задачами повышенной сложности. Они не являются обязательными к выполнению, но помогут вам глубже понять тему.

Домашнее задание выполните в файле readme.md в github репозитории. В личном кабинете отправьте на проверку ссылку на .md-файл в вашем репозитории.

Любые вопросы по решению задач задавайте в чате учебной группы.

---

## Задача 1

Сценарий выполения задачи:

- создайте свой репозиторий на https://hub.docker.com;
- выберете любой образ, который содержит веб-сервер Nginx;
- создайте свой fork образа;
- реализуйте функциональность:
запуск веб-сервера в фоне с индекс-страницей, содержащей HTML-код ниже:
```
<html>
<head>
Hey, Netology
</head>
<body>
<h1>I’m DevOps Engineer!</h1>
</body>
</html>
```
Опубликуйте созданный форк в своем репозитории и предоставьте ответ в виде ссылки на https://hub.docker.com/username_repo.

Ответ
- https://hub.docker.com/repository/docker/smankov/my_nginx

## Задача 2

Посмотрите на сценарий ниже и ответьте на вопрос:
"Подходит ли в этом сценарии использование Docker контейнеров или лучше подойдет виртуальная машина, физическая машина? Может быть возможны разные варианты?"

Детально опишите и обоснуйте свой выбор.

--

Сценарий:

- Высоконагруженное монолитное java веб-приложение;
- Nodejs веб-приложение;
- Мобильное приложение c версиями для Android и iOS;
- Шина данных на базе Apache Kafka;
- Elasticsearch кластер для реализации логирования продуктивного веб-приложения - три ноды elasticsearch, два logstash и две ноды kibana;
- Мониторинг-стек на базе Prometheus и Grafana;
- MongoDB, как основное хранилище данных для java-приложения;
- Gitlab сервер для реализации CI/CD процессов и приватный (закрытый) Docker Registry.

Ответ

- Высоконагруженное монолитное java веб-приложение;
физический сервер, т.к. монолитное, селдовательно в микросерверах не реализуемо без изменения кода и так как высоконагруженное -  то необходим физический доступ к ресурсами, без использования гипервизора виртуалки.

- Nodejs веб-приложение;
это веб приложение, для таких приложений достаточно докера, противопоказаний для контейнерной реализации не вижу.

- Мобильное приложение c версиями для Android и iOS;
на виртуалку, т.к. отсутствуе GUI в докере, а для железа скорее всего "жирно"

- Шина данных на базе Apache Kafka;
зависит от передаваемых данных или контура (тест/прод), для прода и критичности данных лучше Вируалка, для теста достаточно Контейнерной реализации, если потеря данных при потере контенйера не является критичной то можно и в контейнере.

- Elasticsearch кластер для реализации логирования продуктивного веб-приложения - три ноды elasticsearch, два logstash и две ноды kibana;
сам Elasticsearch лучше на виртуалку, отказоустойчивость решается на уровне кластера, kibana и logstash можно вынести в докер контейнер, или так же на виртуалках.
Cуществуют решения и в таком и в таком исполнении
Использование в Докере может дать "+" для использования в тестовом периоде с максимальным функционалом, в докере можно перезаливать машину каждый месяц и получать опять полную функциональность
хотя тогоже самого можно добиться и виртуалкой.

- Мониторинг-стек на базе Prometheus и Grafana;
я бы поставил в докер, масштабируемость и скорость развертывания, также можно наплодить множество копий для разных контуров.

- MongoDB, как основное хранилище данных для java-приложения;
БД хранить в контейнере не рекомендуется
для физицеского сервера - не угадаешь какой будет размер и какая нужна мощность
для виртуалки самое оно.

- Gitlab сервер для реализации CI/CD процессов и приватный (закрытый) Docker Registry.
получается что он будет работать с объемами информации, я бы использовал виртуалку. хотя и докер подойдет, тут нужна конкретика.

## Задача 3

- Запустите первый контейнер из образа ***centos*** c любым тэгом в фоновом режиме, подключив папку ```/data``` из текущей рабочей директории на хостовой машине в ```/data``` контейнера;
- Запустите второй контейнер из образа ***debian*** в фоновом режиме, подключив папку ```/data``` из текущей рабочей директории на хостовой машине в ```/data``` контейнера;
- Подключитесь к первому контейнеру с помощью ```docker exec``` и создайте текстовый файл любого содержания в ```/data```;
- Добавьте еще один файл в папку ```/data``` на хостовой машине;
- Подключитесь во второй контейнер и отобразите листинг и содержание файлов в ```/data``` контейнера.

Ответ

```
docker run --name="my_centos" -v "/home/vagrant/allshare:/data" -d centos:v1


root@vagrant-ub:/opt/docker/mynginx# docker run --name="my_centos" -v /home/vagrant/allshare:/data -d centos:v1
dd5edad8a433045b8534eabe5bf1438f24a055771d923f606eaf090521986794
root@vagrant-ub:/opt/docker/mynginx# docker run --name="my_debian" -v /home/vagrant/allshare:/data -d debian:v1
4862df6cd17a1921958b02def7523c04c28d265854f74463ec0a6aa80b5f4a2d

docker run -it --name="my_debian" -v /home/vagrant/allshare:/data -d debian:v1 bash
docker run -it --name="my_centos" -v /home/vagrant/allshare:/data -d centos:v1 bash


root@vagrant-ub:/home/vagrant/allshare# nano 123.txt
root@vagrant-ub:/home/vagrant/allshare# nano test
root@vagrant-ub:/home/vagrant/allshare# docker exec -it ab475b943083 /bin/bash
[root@ab475b943083 /]# cd /data/
[root@ab475b943083 data]# dir
123.txt  test
[root@ab475b943083 data]# touch testfile_on_centos
[root@ab475b943083 data]# exit
exit
root@vagrant-ub:/home/vagrant/allshare# dir
123.txt  test  testfile_on_centos
root@vagrant-ub:/home/vagrant/allshare# docker exec -it my_debian /bin/bash
root@efa2ab42b34d:/# dir /data/
123.txt  test  testfile_on_centos

```

## Задача 4 (*)

Воспроизвести практическую часть лекции самостоятельно.

Соберите Docker образ с Ansible, загрузите на Docker Hub и пришлите ссылку вместе с остальными ответами к задачам.

Ответ
- https://hub.docker.com/r/smankov/ansible/tags

---

### Как cдавать задание

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---
